\documentclass[12pt,a4paper]{amsart}
\usepackage[slovene]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{url}
\usepackage[dvipsnames,usenames]{color}

\newcommand{\program}{FINANČNA MATEMATIKA}
\newcommand{\ime}{Brina Ribič, David Rozman}
\newcommand{\naslovdela}{Naključni sprehodi v grafih oblike lizike}
\newcommand{\letnica}{2022}

\begin{document}
    
\begin{center}
    \thispagestyle{empty}
\noindent{\large
UNIVERZA V LJUBLJANI\\[1mm]
FAKULTETA ZA MATEMATIKO IN FIZIKO\\[5mm]
\program\ -- 1.~stopnja}
\vfill
\end{center}


\begin{center}
{\bf \naslovdela}\\[10mm]
Kratek opis projekta\\[1cm]
\end{center}
\vfill

\begin{center}
    Avtorja: {\large
\ime}\\[2mm]
   \noindent{\large
Ljubljana, \letnica} 
\end{center}
\pagebreak

\section{Opis problema}

V projektni nalogi si bova natančneje ogledala naključne sprehode v grafih oblike lizike.
Za vhodni podatek bova vzela graf lizike, to je graf podan s parom $(m,n)$, 
kjer je $m$ število vozlišč pri katerih ima graf obliko polnega grafa, 
$n$ pa je število vozlišč, na katerih ima graf obliko poti. Oba dela grafa sta povezana z mostom.
Naloga projekta je v takšnih grafih poiskati pričakovani čas, 
\begin{itemize}
    \item da obiščemo vsa vozlišča;
    \item da pridemo iz določenega vozlišča v drugega oziroma, da pridemo nazaj do začetnega vozlišča.
\end{itemize}
 Zanimalo naju bo tudi, kaj se zgodi s pričakovanimi časi, če graf lizike malo spremeniva - npr. 
 dodava poln graf na koncu poti ali ga dodava na začetek in konec poti.

\section{Matematično ozadje}

Naj bo $G = (V,E)$ graf lizike, kjer je $V = V(G)$ množica vozlišč in 
$E = E(G)$ množica povezav grafa $G$. Par $(m,n)$ pove, koliko vozlišč je pri delu grafa, ki ima obliko polnega grafa in
koliko jih je pri delu grafa, ki ima obliko poti, zaporedoma. Torej je skupno na grafu $m+n$ vozlišč 
in $\binom{m}{2} + n$ povezav.

% slika grafa

Oglejmo si, kaj je \textbf{naključni sprehod}.Najprej si izberimo vozlišče $v$ v grafu $G$. Naj bo $d(v)$ število sosedov
 vozlišča $v$. Če začnemo pri $v$, se v naslednjem koraku pomaknem na 
sosednje vozlišče z verjetnostjo $\frac{1}{d(v)}$ in to se nadaljuje tako dolgo kot potrebujemo 
(recimo dokler ne pridemo nazaj v začetno vozlišče ali dokler ne obiščemo vseh vozlišč).

V primeru grafa lizike ima $d(v)$ dve možni vrednosti. Če se nahajamo na
delu grafu, ki je v obliki poti, ima vsako vozlišče dva soseda, in je verjetnost, da
se pomaknemo na naslednjem koraku v sosednje vozlišče vedno $\frac{1}{2}$. V drugem primeru, ko se začetno vozlišče nahaja na
polnem grafu, pa je verjetnost enaka $\frac{1}{m}$. 

\textbf{Čas pokritja} za vozlišče $u$, označimo z $C_u$, je čas oziroma število korakov, da obiščemo vsa vozlišča ob začetku v $u$.
Čas pokritja grafa pa je maksimum $C_u$ za vsa vozlišča $u$ v grafu $G$.
\textbf{Čas dosega} za poljubna dva vozlišča $u,v$, označimo z $H_{uv}$, je čas oziroma število korakov, da 
pridemo iz vozlišča $u$ v $v$.


\section{Načrt dela}

\end{document}